---
title: Post-Linux Day 2022 a Este
description: Com'è andata al Linux Day a Este quest'anno
date: 2022-10-23T13:14:00+02:00
authors:
    - loviuz
slug: post-linux-day-2022-este
images:
    - post-linux-day.jpg
layout: news
fullcover: true
tags:
    - linux
    - linuxday
    - iniziative
---

Sabato 22 ottobre 2022 [abbiamo organizzato il Linux Day a Este](news/linux-day-2022-este). 

L'evento è andato bene. Le 3 presentazioni divise fra le 3 classi di informatica spero possano aver suscitato interesse almeno in alcuni. In questo momento storico secondo me c'è bisogno di **consapevolezza** negli strumenti digitali che usiamo, partendo dal software che dovrebbe essere **libero e aperto**, fino ai servizi in cloud che dovrebbero almeno rispettare il **GDPR** poiché è una normativa europea molto stringente e che ha colto i problemi di oggi e di domani sulla protezione e trattamento dei **nostri dati personali**.

> **La nostra vita digitale ha bisogno di usare strumenti digitali etici.**

Studenti di 16, 17 e 18 anni sono nell'età in cui stanno imparando le basi tecniche per il lavoro che andranno a svolgere nel loro futuro, e sono loro che sceglieranno se far vivere questa generazione, ma soprattutto le prossime, in un **mondo digitale libero, trasparente ed etico** oppure se farci vivere in un mondo digitale chiuso, dove i nostri dati personali sono semplice merce di scambio e dove ogni persona può essere profilata, sorvegliata e venduta (per modo di dire) solo per poter guadagnare o, peggio, per disinformare e controllare l'informazione. Come cita [**Monitora-PA**](https://monitora-pa.it/):

> viviamo in una società **cibernetica**
> 
> vogliamo che sia **democratica**

Si può vivere benissimo sviluppando strumenti digitali aperti, liberi ed etici, evitando quindi di usare le persone vendendo i loro dati come una merce qualsiasi. La scelta sta a chi inventa, propone, progetta, sviluppa, verifica e protegge il software.

L'IIS Euganeo è un istituto dove gli studenti delle classi di informatica potranno diventare consulenti informatici, project manager, sviluppatori di software, DPO ed esperti di cybersecurity, tema molto attuale. [In Italia c'è carenza di esperti in cybersecurity](https://www.guerredirete.it/cybersicurezza-italia-perche-non-si-trovano-candidati/).

![Grandi responsabilità!](grandi-responsabilita.webp)


Tenere un Linux Day in un luogo dove circa 60-70 ragazzi hanno partecipato è positivo e spero vivamente che almeno alcuni di loro possano essere sensibilizzati da queste presentazioni e possano magari partecipare a OpenIT Este per andare oltre!

Ringrazio quindi **Andrea Bordin** per l'aiuto nelle presentazioni, il mio ex-professore di informatica **Andrea Mion** per aver lavorato all'organizzazione dell'evento, il dirigente scolastico **Roberto Zanrè** dell'**IIS Euganeo** per aver accettato la proposta, tutti gli studenti che hanno partecipato e chiunque abbia contribuito a pubblicizzare l'evento.

![Grazie](grazie.webp)


[👉🏻 **SCARICA LE SLIDE DEL LINUX DAY 2022**](https://codeberg.org/loviuz/Presentazioni/src/branch/main/Linux%20Day%202022)
